\documentclass[unicode, 12pt, a4paper,oneside,fleqn]{article}

\usepackage{../src/styles}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\bfseries

{\Large Московский авиационный институт\\ (национальный исследовательский университет)

}

\vspace{48pt}

{\large Факультет информационных технологий и прикладной математики
}

\vspace{36pt}

{\large Кафедра вычислительной математики и~программирования

}


\vspace{48pt}

Лабораторная работа \textnumero 1 по курсу \enquote{Дискретный анализ}

\end{center}

\vspace{72pt}

\begin{flushright}
\begin{tabular}{rl}
Студент: & И.\,А. Казаков \\
Преподаватель: & А.\,А. Кухтичев \\
Группа: & М8О-206БВ-24 \\
Дата: & \\
Оценка: & \\
Подпись: & \\
\end{tabular}
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
\bfseries
Москва, \the\year
\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak

\CWHeader{Лабораторная работа \textnumero 1}

\CWProblem{
Требуется разработать программу, осуществляющую ввод пар \enquote{ключ-значение}, их 
упорядочивание по возрастанию ключа указанным алгоритмом сортировки за линейное время и вывод отсортированной последовательности.

{\bfseries Вариант сортировки:} Карманная сортировка.

{\bfseries Вариант ключа:} { \normalfont\ttfamily Вещественные числа в диапазоне $[-100, 100]$. }

{\bfseries Вариант значения:} { \normalfont\ttfamily Строки переменной длины до 2048 символов.}
}
\pagebreak

\section{Описание}
Требуется написать реализацию алгоритма карманной сортировки.

Как сказано в \cite{Kormen}: \enquote{идея, лежащая в основе карманной сортировки, заключается в том, чтобы разбить интервал на n одинаковых интервалов, а затем
распределить по этим карманам n входных величин $x$}.

\pagebreak

\section{Исходный код}
На каждой непустой строке входного файла располагается пара \enquote{ключ-значение}, поэтому создадим новый 
класс \texttt{TPair}, в которой будем хранить вещественный ключ и значение, структуру \texttt{TNode} будем 
использовать для хранения связного списка внутри кармана. В начале работы все элементы записываются в массив, 
после создается массив карманов, количество которых равно количеству элементов. Каждый ключ распределяется 
в соответствующий карман по индексу, внутри каждого кармана ключи сортируются сортировкой вставкой.

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <chrono>
#include <iomanip>
#include <iostream>
#include <string>

const double MIN_KEY = -100.0;
const double MAX_KEY = 100.0;
const double RANGE = MAX_KEY - MIN_KEY;

class TPair {
   public:
    double key;
    std::string value;

    TPair() : key(0.0), value("") {}

    void Print() {
        std::cout << std::fixed << std::setprecision(6) << key << '\t' << value << "\n";
    }
};

struct TNode {
    TPair data;
    TNode* next;
};

void InsertionSort(TNode*& head, TPair item) {
    TNode* newNode = new TNode;
    newNode->data = item;

    if (!head || head->data.key > item.key) {
        newNode->next = head;
        head = newNode;
    } else {
        TNode* curr = head;
        while (curr->next && curr->next->data.key <= item.key) {
            curr = curr->next;
        }
        newNode->next = curr->next;
        curr->next = newNode;
    }
}

int main() {
    std::ios_base::sync_with_stdio(false);
    std::cin.tie(nullptr);

    TPair* raw = nullptr;
    int startSize = 10;
    int realSize = 0;
    raw = new TPair[startSize];

    double inputKey;
    std::string inputValue;

    while (std::cin >> inputKey) {
        std::cin.ignore(1, '\t');
        if (!std::getline(std::cin, inputValue)) {
            break;
        }

        if (realSize >= startSize) {
            startSize *= 2;
            TPair* temp = new TPair[startSize];
            for (int i = 0; i < realSize; ++i) temp[i] = raw[i];
            delete[] raw;
            raw = temp;
        }
        raw[realSize].key = inputKey;
        raw[realSize].value = inputValue;
        realSize++;
    }

    if (realSize == 0) {
        delete[] raw;
        return 0;
    }

    std::chrono::high_resolution_clock::time_point start = std::chrono::high_resolution_clock::now();

    TNode** buckets = new TNode*[realSize];
    for (int i = 0; i < realSize; ++i) {
        buckets[i] = nullptr;
    }
    for (int i = 0; i < realSize; ++i) {
        int idx = (int)((raw[i].key - MIN_KEY) / RANGE * (realSize - 1));
        if (idx < 0) {
            idx = 0;
        }
        if (idx >= realSize) {
            idx = realSize - 1;
        }
        InsertionSort(buckets[idx], raw[i]);
    }

    std::chrono::high_resolution_clock::time_point end = std::chrono::high_resolution_clock::now();
    std::chrono::duration<double, std::milli> time = end - start;
    std::cerr << "Sorting time: " << std::fixed << std::setprecision(3) << time.count() << " ms" << std::endl;

    for (int i = 0; i < realSize; ++i) {
        TNode* curr = buckets[i];
        while (curr) {
            curr->data.Print();
            TNode* deleteCurr = curr;
            curr = curr->next;
            delete deleteCurr;
        }
    }

    delete[] buckets;
    delete[] raw;

    return 0;
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\section{Консоль}
\begin{alltt}
$ g++ -O3 main.cpp -o main
$ python3 test_gen.py 10000
$ ./main < test.txt > out.txt
Sorting time: 16.202 ms

$ python3 test_gen.py 20000
$ ./main < test.txt > out.txt
Sorting time: 31.633 ms

$ python3 test_gen.py 30000
$ ./main < test.txt > out.txt
Sorting time: 49.188 ms

$ python3 test_gen.py 40000
$ ./main < test.txt > out.txt
Sorting time: 65.559 ms

$ python3 test_gen.py 50000
$ ./main < test.txt > out.txt
Sorting time: 90.419 ms
\end{alltt}
\pagebreak

\section{Тест производительности}

Тест производительности представляет собой измерение времени работы реализованного алгоритма карманной сортировки на наборах данных различного объема: от 10,000 до 50,000 пар \enquote{ключ-значение}. 
Для каждого теста генерировались вещественные ключи в диапазоне $[-100, 100]$, распределенные равномерно.
Ниже представлен график зависимости времени выполнения программы, на котором видно, что программа работает за линейное время, что соответствует теоретической оценке алгоритма карманной сортировки.

\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Количество элементов},
        ylabel={Время (мс)},
        grid=major,
        width=10cm,
        height=6cm
    ]
    \addplot coordinates {
        (10000, 16.202)
        (20000, 31.633)
        (30000, 49.188)
        (40000, 65.559)
        (50000, 90.419)
    };
    \end{axis}
\end{tikzpicture}

\pagebreak

\section{Выводы}
Выполнив первую лабораторную работу по курсу \enquote{Дискретный анализ}, я изучил алгоритм карманной сортировки и его реализацию на языке C++. 
В процессе выполнения работы я на практике убедился, что если задано равномерное распределение входных ключей, данный алгоритм демонстрирует линейную сложность $O(n)$.

\pagebreak

\input{../src/literature}

\end{document}